\documentclass[11pt, aspectratio=169]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[superscript]{cite}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{natbib}

%\includeonlyframes{a}

\decimalpoint
\usetheme{Copenhagen}
\useinnertheme{circles}
\usefonttheme{professionalfonts}
\graphicspath{{imgs/}}
\definecolor{azul}{RGB}{40,50,70}
\definecolor{gris}{RGB}{70,70,90}
\setbeamercolor*{palette primary}{bg=azul, fg=white}
\setbeamercolor*{palette secondary}{bg=gris}
\setbeamertemplate{headline}
{%
  \leavevmode%
  \begin{beamercolorbox}[wd=\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1.125ex]{section in head/foot}%
    \hbox to \paperwidth{\hfil\insertsectionhead\hfil}
  \end{beamercolorbox}%
}
\setbeamertemplate{footline}
{%
  \leavevmode%
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,center]{author in head/foot}%
    \usebeamerfont{author in head/foot}\insertshortauthor~(\insertshortinstitute)
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,center]{title in head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\insertshorttitle
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,right]{author in head/foot}%
    \hfill\usebeamercolor[fg]{page number in head/foot}\usebeamerfont{page number in head/foot}\insertshortdate\hfill\usebeamertemplate{page number in head/foot}\hspace*{2ex}
  \end{beamercolorbox}%
  }%
  \vskip0pt%
}
\setbeamertemplate{page number in head/foot}[totalframenumber]
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamerfont{footnote}{size=\tiny}
\renewcommand\footnoterule{}
\newcommand\blfootnote[1]{%
  \begingroup
  \renewcommand\thefootnote{}\footnote{#1}%
  \addtocounter{footnote}{-1}%
  \endgroup
}
%\setbeamercovered{transparent}

\begin{document}
\author[Juan C. Arboleda Rivera]{Juan Camilo Arboleda Rivera}
\title{Variación genómica}
\subtitle{Mutación}
\titlegraphic{\includegraphics[width=2cm]{udea}}
\institute[U. de A.]{Instituto de Biología\\
  Facultad de Ciencias Exactas y Naturales\\
  Universidad de Antioquia\\
  juan.arboleda2@udea.edu.co}
\date{v: \today}
%\subject{}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
    \frametitle{Contenidos}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\begin{frame}[plain]
  \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Contenidos}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Cambios en el número de cromosomas}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
 {\LARGE Haploidía, Diploidía, Poliploidía}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[height=\textheight]{03-ploidía}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Cambios numéricos en los cromosomas}{}
\centerline{\includegraphics[width=1.1\linewidth]{04-ploidías}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
\centering
	\includegraphics[height=\textheight]{05-fresas}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Alteraciones relacionadas con la ploidía}{Aneuploidía}
\centering
	\includegraphics[height=.8\textheight]{06-aneup}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Monosomía del X – Síndrome de Turner}{}
\begin{columns}
 \column{.6\linewidth}
 	\centering
 	\includegraphics[height=.85\textheight]{07-1-turner}
 \column{.4\linewidth}
 	\centering
 	\includegraphics[height=.8\textheight]{07-2-turner}
\end{columns}
\end{frame}

\section{Rearreglos cromosómicos}

\begin{frame}
%[label=a]
{Rearreglos cromosómicos}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.86\textheight]{08-transloc}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Rearreglos cromosómicos}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.86\textheight]{09-transloc-rob}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Translocación Robertsoniana}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.9\textheight]{10-transloc-rob}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Rearreglos cromosómicos}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.85\textheight]{11-inv}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Rearreglos cromosómicos}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.88\textheight]{12-inv}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[height=\textheight]{13-duplic}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[height=\textheight]{14-dupl}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
 \includegraphics[height=\textheight]{el-árbol-enmarañado}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Evolución por duplicación de genes}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.85\textheight]{evolution-gene-duplication}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centerline{
 \includegraphics[height=\textheight]{anomalías-cromosómicas}
 }
\end{frame}

\section[Clasificación de mutaciones según cambio molecular]{Clasificación de
 las mutaciones según el tipo de cambio molecular}

\begin{frame}
%[label=a]
{Mutación puntual}{}
  \centering
	\includegraphics[height=.8\textheight]{16-puntual}
  \blfootnote{\url{http://rosalind.info/glossary/point-mutation/}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{SNPs (Single Nucleotide Polymorphism)}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.87\textheight]{17-snps}
	\vspace{-.5em}
 \blfootnote{\url{https://neuroendoimmune.wordpress.com/2014/03/27/dna-rna-snp-alphabet-soup-or-an-introduction-to-genetics/}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Mutación puntual silenciosa o sinónima}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.9\textheight]{18-sinonim}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Mutación puntual con \textbf{cambio de sentido} o
 \textbf{No~sinónima}}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.89\textheight]{19-nosin}
	\vspace{-1.2em}
 \blfootnote{\raggedleft
 \url{https://ghr.nlm.nih.gov/primer/illustrations/missense.jpg}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Mutación puntual con cambio de sentido}{}
 \begin{columns}
 \column{.5\linewidth}
  \centering
  {\large Conservadora}\\ \vspace{1em}
 	\includegraphics[height=.8\textheight]{20-conserv}
 \column{.5\linewidth}
  \centering
  {\large No conservadora}\\ \vspace{1em}
 	\includegraphics[height=.8\textheight]{20-noconserv}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Mutación puntual sin sentido}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.89\textheight]{21-nonsense}
	\vspace{-1.2em}
 \blfootnote{\raggedleft
 \url{https://ghr.nlm.nih.gov/primer/illustrations/nonsense.jpg}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
 \includegraphics[height=\textheight]{mutaciones-puntuales}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Transición y Transversión}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.84\textheight]{22-trans}
\blfootnote{
\url{http://rosalind.info/glossary/transitiontransversion-ratio/}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Inserción}{}
 \centering
 Mutación del marco de lectura\\
	\includegraphics[height=.9\textheight]{23-inserción}
 \blfootnote{https://ghr.nlm.nih.gov/primer/illustrations/insertion.jpg}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Delección}{}
 \centering
 Mutación del marco de lectura\\
	\includegraphics[height=.9\textheight]{24-delección}
 \blfootnote{https://ghr.nlm.nih.gov/primer/illustrations/deletion.jpg}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Expansión de repeticiones}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.95\textheight]{25-expansion}
 \blfootnote{https://ghr.nlm.nih.gov/primer/illustrations/repeatexpansion.jpg}
\end{frame}

\section[Clasificación de mutaciones según fenotipo]{Clasificación de las
 mutaciones según efectos fenotípicos}

\begin{frame}
%[label=a]
{Mutación de pérdida de función (Loss-of-function)}{}
 \Large
 \begin{description} \itemsep 2em
  \item[Amorfo o mutante nulo:] Pérdida total de la función del gen.
  \item[Hipomorfo:] Pérdida parcial de la función del gen.
  \item[Haploinsuficiencia:] Un heterocigoto no produce suficiente producto
   génico para tener fenotipo normal.
 \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Mutación de ganancia de función (Gain-of-function)}{}
 \Large
 \begin{description} \itemsep 2em
  \item[Hipermorfo:] Incremento en la función normal del gen.
  \item[Neomorfo:] Ganancia de función diferente a la función normal.
 \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Mutaciones visibles}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.85\textheight]{white}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Mutaciones nutricionales (e. g. auxótrofos) y Mutaciones
 Bioquímicas}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.92\textheight]{30-auxo}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Mutaciones reguladoras}{}
 \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{31-reg}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Mutaciones letales}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.87\textheight]{32-letal}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Mutaciones condicionales}{}
\Large
	Mutaciones cuyo efecto solo se manifiesta en determinadas condiciones.\\~\\
	Ejemplo: Mutaciones sensibles a temperatura:\\[5mm]
 \begin{itemize}\itemsep1em
  \item A temperatura permisiva el producto génico tiene función normal.
  \item A temperatura restrictiva el producto génico pierde su función.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Mutaciones condicionales}{}
\Large
 \begin{columns}
 \column{.5\linewidth}
  \centering
  Gato siamés\\ \vspace{1em}
 	\includegraphics[width=.9\linewidth]{34-gato}
 \column{.5\linewidth}
  \centering
  Conejo himalayo\\ \vspace{1em}
 	\includegraphics[width=\linewidth]{34-conejo}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Mutaciones neutrales}{}
 \centering
 No tienen efecto en el fitness\\ \vspace{.5em}
	\includegraphics[height=.8\textheight]{35-orejas}
\end{frame}

\section{Clasificación de las mutaciones según su localización}

\begin{frame}
%[label=a]
{Mutación somática y de línea germinal}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.84\textheight]{37-loc-mut}
	\vspace{-.1em}
 \blfootnote{\url{http://ib.bioninja.com.au/standard-level/topic-3-genetics/33-meiosis/somatic-vs-germline-mutatio.html}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Mutaciones autosómicas, ligadas al X y ligadas al Y}{}
 \begin{columns}
 \column{.33\linewidth}
 	\includegraphics[width=\linewidth]{38-auto}
 \column{.33\linewidth}
 	\includegraphics[width=\linewidth]{38-x}
 \column{.33\linewidth}
 	\includegraphics[width=\linewidth]{38-y}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Causas de mutación: Tautomerismo}{}
 \begin{columns}
 \column{.5\linewidth}
  \centering
 	\includegraphics[height=.87\textheight]{40-1-taut}
 \column{.5\linewidth}
  \centering
  Ejemplo de tautómeros\\ \vspace{1em}
 	\includegraphics[width=\linewidth]{40-2-taut}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Causas de mutación: Dímeros de pirimidina}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.9\textheight]{41-dimers}
\end{frame}

\end{document}
